\documentclass[letterpaper, 10pt]{article}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amstext}
\usepackage{array}

\setlength{\parindent}{0pt}

\theoremstyle{definition}
% Numbered theorems
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{define}[thm]{Definition}
% Unnumbered theorems
\newtheorem*{thm*}{Theorem}
\newtheorem*{define*}{Definition}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\input{/home/alex/math/template.sty}

% Print an arithmetic sequence
\def\mysign#1{%
	\ifodd#1 + 
	\else -
	\fi
}

\def\tseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	+ 
    \repeat
}

\def\vseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	\mysign\loopindex 
    \repeat
}

\makefiniteseq a1n2
\makefiniteseq b1n2
\begin{document}
\section{Исчисление высказываний}
\subsection{Язык, система аксиом и правила вывода исчисления высказываний}

При построении логики высказываний мы опирались на логические значения
высказываний. Можно построить математическую логику не пользуясь понятиями
истинности и ложности и не применяя при построении самих законов логики.

Исчисление высказываний есть формальная теория, которая может быть построена с
помощью аксиоматического метода.

Аксиоматический метод характеризуется следующими тремя частями:
\begin{enumerate}
	\item Наличие исходных аксиом.
	\item Явно сформулированы правила вывода.
	\item Использование формального языка для изложения всех теормем теории.
\end{enumerate}

Исчисление высказываний --- это аксиоматическая логическая система, описывающая
тождественно истинные схемы, а ее интерпретация --- алгебра высказываний.

Описание всякого исчисления включает в себя описание его алфавита, формул,
являющихся конечными конфигурациями символов, аксиом и правил вывода.

Множество абстрактных букв называется \emph{алфавитом}. Конечный ряд написанных
друг за другом букв алфавина называется \emph{словом} в этом алфавите. \emph{Пустым словом},
обозначаемым символом $\Lambda$, называется слово не содержащее ни одной буквы.
Два конкретных слова $\rseq a$ и $\rseq b$ алфавита $A$ \emph{равны}, если $a_1 = b_1$,
$a_2 = b_2$, \ldots, $a_n = b_n$. Если $\rseq a$ --- слово алфавита $A$,
состоящее из $n$ букв $\rseq a$, то число $n$ называется \emph{длинной} этого слова.

Два слова $\alpha$ и $\beta$ определяют слово $\alpha\beta$, которое получается
\emph{принисыванием} к слову $\alpha$ слова $\beta$. Слово $\alpha\beta$ называется
\emph{соединением} слов $\alpha$ и $\beta$.

Слово $\alpha$ алфавита $A$ называется \emph{подсловом} слова $\beta$ этого же
алфавита, если $\beta = \gamma\alpha\delta$ для некоторых слов $\gamma$ и
$\delta$. Может оказаться, что $\beta = \gamma\alpha\delta =
\gamma_1\alpha\delta_1$ и $\gamma \neq \gamma_1$. В этом случае говорят о
различных \emph{вхождениях} подслова $\alpha$ в $\beta$.

Алфавит исчисления высказываний состоит из объединения четырех множеств $\sigma
= \sigma_1 \cup \sigma_2 \cup \sigma_3 \cup \sigma_4$, где $\sigma_1 =
\set{a,b,\ldots,z,A_1,B_2,\ldots,Z_n}$, $\sigma_2 = \set{\land,\lor, \implies,
\lnot}$, $\sigma_3 = \set{(,),,}$, $\sigma_4 = \set{\entails}$. Буквы множества
$\sigma_1$ называются \emph{пропозициональными переменным}. Символы множества
$\sigma_2$ называются логическими связками. Символ $\entails$
называется символом \emph{следования}.

о(
\emph{Формулой} исчисления высказываний называется слово алфавита исчисления
высказываний, удовлетворяющее следующим условиям:
\begin{enumerate}
	\item Пропозициональная переменная ялвяется формулой, которая называется
		\emph{элементарной}, или \emph{атомарной}.
	\item Если $A$ и $B$ формулы, то $(A \land B)$, $(A \lor B)$, $(A \implies
		B)$, $\boolneg A$ --- тоже формулы.
	\item Никакое другое слово формулой высказываний не является.
\end{enumerate}
о)

о(
\emph{Подформулой} $A$ формулы $B$ исчисления высказываний называется подслово $B$,
являющееся формулой.
о)

т(
Всякая неатомарная формула $A$ исчисления высказываний представима в одном и
только в одном из следующих видов: $(B \land C)$, $(B \lor C)$, $(B \implies
C)$, или $\boolneg B$ для однозначно определенных формул $B$ и $C$.
т)

\end{document}
