\documentclass[letterpaper, 10pt]{article}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}

\setlength{\parindent}{0pt}

\theoremstyle{definition}
% Numbered theorems
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{define}[thm]{Definition}
% Unnumbered theorems
\newtheorem*{thm*}{Theorem}
\newtheorem*{define*}{Definition}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\input{/home/alex/math/template.sty}

% Print an arithmetic sequence
\def\mysign#1{%
	\ifodd#1 + 
	\else -
	\fi
}

\def\tseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	+ 
    \repeat
}

\def\vseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	\mysign\loopindex 
    \repeat
}

\makesequence x1n2

\begin{document}

\section{Булевы функции}
Булева функция есть один из основных объектов изучения дискретной математики.
Обозначим двухэлементное множество $\set{0, 1}$ символом $E_2$. Тогда функцию
$f(\rseq x)$ область значений которой равна $E_2$ и область значений каждой
переменной $x_i$ есть также $E_2$ будем называть булевой функцией от $n$
переменных.
Булева функция от $n$ переменных сопоставляет каждому упорядоченному набору
составленному из $n$ элементов, $1$ и $0$, либо $1$, либо $0$.
Две булевы функции называются равными если для любых одинаковых наборов значений
переменных обе функции принимают одинаковые значения.
Совокупность всех булевых функций от одной и двух переменных называется
множеством элементарных функций. Всего существует $4$ функций от одной переменной и
$16$ функций от двух переменных.

\subsection{Свойства элементарных булевых функций}
\begin{enumerate}
	\item Функции конъюнкция, дизъюнкция, сумма по модулю два, стрелка Пирса, штрих
Шеффера обладают свойством коммутативности.
\item Функции конъюнкция, дизъюнкция, сумма по модулю два обладают свойством
	дистрибутивности и ассоциативности.
\item $\boolneg{x_1 \wedge x_2} = \boolneg{x_1} \vee \boolneg{x_2}$,
	$\boolneg{x_1 \vee x_2} = \boolneg{x_1} \wedge \boolneg{x_2}$ законы де
		Моргана
	\item $\boolneg\boolneg x = x$ закон двойного отрицания
	\item $x_1 \vee x_2 = x_1 \wedge x_2 \oplus x_2 \oplus x_1$ выражение
		дизъюнкции через конъюнкцию и сумму по модулю два.
	\item $x_1 \vee x_2 = (x_1 \implies x_2) \implies x_2$
	\item $\boolneg x = x \mid x = x \downarrow x = x \oplus 1 = x \iff 0$
	\item $x_1 \wedge x_2 = (x_1 \mid x_2) \mid (x_1 \mid x_2)$
	\item $x_1 \vee x_2 = (x_1 \downarrow x_2) \downarrow (x_1 \downarrow x_2)$
	\item $x_1 = x_1 \vee (x_1 \wedge x_2)$, $x_1 = x_1 \wedge (x_1 \vee x_2)$
	\item $\boolneg x \vee x = \boolneg x \oplus x = 1$
	\item $x \vee x = x$, $x \wedge x = x$
	\item $x \oplus x = \boolneg x \wedge x = 0$
	\item $x \wedge 0 = 0$, $x \vee 0 = x$, $x \oplus 0 = x$, $x \wedge 1 = x$,
		$x \vee 1 = 1$, $x \oplus 1 = \boolneg x$
	\item $x_1 \vee (\boolneg x_1 \wedge x_2) = x_1 \vee x_2$, $x_1 \wedge (x_2 \vee
		\boolneg x_1) = x_1 \wedge x_2$
\end{enumerate}

Булеву функцию любого числа переменных можно задать формулой содержащей функции
одной и двух переменных посредством подстановки одних булевых функций вместо
переменных в другие булевы функции, т.е. посредством суперпозиции булевых
функций.

\subsection{Дизъюнктивные и конъюктивные нормальные формы алгебры высказываний}
Конъюктивным одночленом от переменных $\rseq x$ называется конъюнкция этих
переменных или их отрицаний.
Дизъюнктивным одночленом от переменных $\rseq x$ называется дизъюнкция этих
переменных или их отрицаний.

\subsection{Совершенная дизъюктивная и совершенная конъюнктивная нормальные
формы}
Совершенная дизъюктивная нормальная форма (СДНФ) --- это ДНФ, в которой в каждый
конъюнктивный одночлен каждая переменная $x_i$ из набора $f(\rseq x)$ входит
ровно один раз, причем входит либо сама $x_i$, либо ее отрицание $\boolneg
x_i$.

\end{document}
