\documentclass[letterpaper, 10pt]{article}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amstext}
\usepackage{array}

\setlength{\parindent}{0pt}

\theoremstyle{definition}
% Numbered theorems
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollary}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{define}[thm]{Definition}
% Unnumbered theorems
\newtheorem*{thm*}{Theorem}
\newtheorem*{define*}{Definition}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\input{/home/alex/math/template.sty}

% Print an arithmetic sequence
\def\mysign#1{%
	\ifodd#1 + 
	\else -
	\fi
}

\def\tseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	+ 
    \repeat
}

\def\vseq#1#2#3{
% 1:= the first term
% 2:= total number of terms
% 3:= the difference
    \newcount\i
    \newcount\loopindex
    \loopindex=0
    \i=#1
    \loop
    \advance\loopindex by 1
    \number\i
    \advance\i by #3 
    \ifnum\loopindex<#2
   	\mysign\loopindex 
    \repeat
}

\begin{document}
\section{Многочлены}	
\subsection{Понятие многочлена}
\begin{define}
Выражение, являющееся записью произведения числа и конечного количества
переменных, называется одночленом (мономом).
\end{define}

\begin{define}
Число в записи одночлена называется его коэффициентом.
\end{define}

Предметная область, из которой выбираются коэффициенты одночлена, определяется
заранее. Например, это может быть область целых чисел, область вычетов по модулю
$m$, или даже множество одночленов.

\begin{define}
Степенью одночлена называется сумма степеней переменных, входящих в его запись.
\end{define}

Любое ненулевое число будем считать одночленом степени нуль. Таким образом
каждое вещественное число есть одночлен.

Одночлен с коэффициентом равным нулю, есть нулевой многочлен обозначаемый
символом $0$. Нулевой одночлен может быть представлен как произведение нуля и
любого набора переменных.

В записи одночлена буквы, кроме переменных, могут еще обозначать предметные
константы.

\begin{define}
Два одночлена назывются подобными если они различаются только коэффициентами и
порядком переменных сомножителей или совпадают.
\end{define}

Нулевой одночлен подобен любому другому одночлену.
Для одночленов определены операции сложения, умножения и возведения в
натуральную степень, причем множество одночленов является замкнутым только
относительно двух последних операций. Результатом операции сложения двух
одночленов будет снова одночлен, если слагаемые являются подобными одночленами.

\begin{define}
Сумма конечного числа одночленов называется многочленом (полиномом).
\end{define}

\begin{define}
Наибольшая из степеней одночленов, входящих в запись многочлена, не содержащую
подобных слагаемых, называется степенью многочлена.
\end{define}

Если $P$ есть многочлен, то его степень обозначается $deg(P)$.
Многочлен нулевой степени называется константой.

\begin{define}
Два многочлена называются равными, если их записи, не содержащие подобных
слагаемых, состоят из соответственно равных одночленов.
\end{define}

Другими словами если мы можем, после приведения подобных в обоих многочленах,
слагаемые одного многочлена поставить во взаимооднозначное соответствие с
одночленами другого.

\subsubsection{Действия с многочленами}

\begin{define}
Суммой двух многочленов называется многочлен, полученный сложением всех членов
многочленов-слагаемых.
\end{define}

\begin{define}
Произведением двух многочленов называется многочлен, полученный суммированием
произведений каждого одночлена первого сомножителя на каждый одночлен второго
сомножителя.
\end{define}

\begin{define}
Композицией многочленов называется многочлен, полученный подстановкой
многочленов, называемых внутренними, вместо переменных в многочлене, называемым
внешним, и последующим приведением подобных слагаемых.
\end{define}
\end{document}
